### 傅里叶级数

认为, 满足一定条件的(大多数)周期函数都可以写成简谐波 (sin 和 cos 函数) 叠加的结果.

由公式: $sin (\alpha + \beta) = sin\alpha cos \beta + cos \alpha sin \beta$ 得出:

$\begin{align} sin (x + \psi) &= sinxcos \psi + cos x sin \psi \\ &= a sin x + b cos x \\ & \text{其中 $a = cos \psi, b = sin \psi. $} \end{align}$

可以看出任何简谐波都是由 sin, cos 叠加得出的.



如: 函数 $f(x)$ 是以 $2l$ 为周期的函数. 则其可以写作如下格式:

其中: $sin(\frac{\pi}{l}t)$ 的周期为 $2l$.

$\begin{align} f(t) &= A_{0} + \sum_{n = 1}^{\infty}{A_{n}sin(n\frac{\pi}{l}t + \psi _{n})} \\&= A_{0} + \sum_{n=1}^{\infty} {(A_{n}sin(n\frac{\pi}{l}t)cos\psi_{n} + A_{n}cos(n\frac{\pi}{l}t)sin\psi_{n})} \\ &= A_{0} + \sum_{n=1}^{\infty}{A_{n}cos\psi_{n}sin(n\frac{\pi}{l}t)} + \sum_{n=1}^{\infty}{A_{n}sin\psi_{n}cos(n\frac{\pi}{l}t)} \end{align}$



#### 求解 $A_{0}$:

等式两边同时在一个周期内积分.

$\begin{align} \int_{- l}^{l} {f(t)dt} &= \int_{- l}^{l}{A_{0}}dt + \sum_{n=1}^{\infty}{A_{n}cos\psi_{n}\int_{-l}^{l}sin(n\frac{\pi}{l}t)dt} + \sum_{n=1}^{\infty}{A_{n}sin\psi_{n}\int_{-l}^{l} cos(n\frac{\pi}{l}t)dt} \end{align}$

由三角系函数的正交性可知:

$\begin{align} \int_{- l}^{l} {f(t)dt} &= \int_{- l}^{l}{A_{0}}dt + 0 + 0 \\ &= 2 l A_{0}\end{align}$

求得:

$\begin{align} A_{0} &= \frac{1}{2 l}{\int_{- l}^{l} f(t)dt} \end{align}$



#### 求解 $A_{n}cos\psi_{n}$:

等式两边同时乘以 $sin(k\frac{\pi}{l}t)$ 再积分.

$\begin{align} \int_{- l}^{l} {f(t)sin(k\frac{\pi}{l}t)dt} &= \int_{- l}^{l}{A_{0}sin(k\frac{\pi}{l}t)}dt + \sum_{n=1}^{\infty}{A_{n}cos\psi_{n}\int_{-l}^{l}sin(n\frac{\pi}{l}t)sin(k\frac{\pi}{l}t)dt} + \sum_{n=1}^{\infty}{A_{n}sin\psi_{n}\int_{-l}^{l} sin(k\frac{\pi}{l}t)cos(n\frac{\pi}{l}t)dt} \end{align}$

由三角系函数的正交性可知:

$\begin{align} \int_{- l}^{l} {f(t)sin(k\frac{\pi}{l}t)dt} &=0 + A_{k}cos\psi_{k}\int_{-l}^{l}sin^{2}(k\frac{\pi}{l}t)dt + 0 \\ &= A_{k}cos\psi_{k} \times l \end{align}$



求得:

$\begin{align} A_{k}cos\psi_{k} = \frac{1}{l}\int_{- l}^{l} {f(t)sin(k\frac{\pi}{l}t)dt} \end{align}$

$A_{k}cos\psi_{k}$ 是关于 $k$ 的奇函数.



#### 求解 $A_{n}sin\psi_{n}$:

等式两边同时乘以 $cos(k\frac{\pi}{l}t)$ 再积分.

$\begin{align} \int_{- l}^{l} {f(t)cos(k\frac{\pi}{l}t)dt} &= \int_{- l}^{l}{A_{0}cos(k\frac{\pi}{l}t)}dt + \sum_{n=1}^{\infty}{A_{n}cos\psi_{n}\int_{-l}^{l}sin(n\frac{\pi}{l}t)cos(k\frac{\pi}{l}t)dt} + \sum_{n=1}^{\infty}{A_{n}sin\psi_{n}\int_{-l}^{l} cos(k\frac{\pi}{l}t)cos(n\frac{\pi}{l}t)dt} \end{align}$

由三角系函数的正交性可知:

$\begin{align} \int_{- l}^{l} {f(t)cos(k\frac{\pi}{l}t)dt} &=0 + 0 + A_{k}sin\psi_{k}\int_{-l}^{l}cos^{2}(k\frac{\pi}{l}t)dt \\ &= A_{k}sin\psi_{k} \times l \end{align}$



求得:

$\begin{align} A_{k}sin\psi_{k} = \frac{1}{l}\int_{- l}^{l} {f(t)cos(k\frac{\pi}{l}t)dt} \end{align}$

$A_{k}sin\psi_{k}$ 是关于 $k$ 的偶函数.



#### 小结

到此为止, 我们找到了怎样用 sin, cos 函数表示 $f(x)$ 的方法.

$\begin{align} f(t) &= A_{0} + \sum_{n = 1}^{\infty}{A_{n}sin(n\frac{\pi}{l}t + \psi _{n})} \\&= A_{0} + \sum_{n=1}^{\infty} {(A_{n}sin(n\frac{\pi}{l}t)cos\psi_{n} + A_{n}cos(n\frac{\pi}{l}t)sin\psi_{n})} \\ &= A_{0} + \sum_{n=1}^{\infty}{A_{n}cos\psi_{n}sin(n\frac{\pi}{l}t)} + \sum_{n=1}^{\infty}{A_{n}sin\psi_{n}cos(n\frac{\pi}{l}t)} \end{align}$

其中: $A_{0}$, $A_{k}cos\psi_{k}$, $A_{k}sin\psi_{k}$ 每一项都可以根据 $f(x)$ 求解出来.



#### 欧拉公式

$\begin{align} e^{ix} &= cosx + isinx \\ e^{-ix} &= cosx - isinx \end{align}$

两式相加:

$\begin{align} e^{ix} + e^{-ix}&= 2cosx \\ cosx &= \frac{e^{ix} + e^{-ix}}{2} \end{align}$

两式相减:

$\begin{align} e^{ix} - e^{-ix}&= 2 i sinx \\ sinx&= \frac{e^{ix} - e^{-ix}}{2i} \end{align}$



将 $e^{ix}$ 表示的 $sinx$ $cosx$ 代入下式:

$\begin{align} f(t) &= A_{0} + \sum_{n=1}^{\infty}{[A_{n}cos\psi_{n}sin(n\frac{\pi}{l}t) + A_{n}sin\psi_{n}cos(n\frac{\pi}{l}t)]} \\ &= A_{0} + \sum_{n=1}^{\infty}{[A_{n}cos\psi_{n}\frac{e^{in\frac{\pi}{l}t} - e^{-in\frac{\pi}{l}t}}{2i} + A_{n}sin\psi_{n}\frac{e^{in\frac{\pi}{l}t} + e^{-in\frac{\pi}{l}t}}{2}]} \\ &= A_{0} + \sum_{n=1}^{\infty}{[- \frac{i A_{n}cos\psi_{n}}{2}(e^{in\frac{\pi}{l}t} - e^{-in\frac{\pi}{l}t}) + \frac{A_{n}sin\psi_{n}}{2}(e^{in\frac{\pi}{l}t} + e^{-in\frac{\pi}{l}t})]} \\ &= A_{0} + \sum_{n=1}^{\infty}{[\frac{A_{n}sin\psi_{n} - iA_{n}cos\psi_{n}}{2}e^{in\frac{\pi}{l}t} + \frac{A_{n}sin\psi_{n} + iA_{n}cos\psi_{n}}{2}e^{-in\frac{\pi}{l}t}]} \\ &= A_{0} + \sum_{n=1}^{\infty}{\frac{A_{n}sin\psi_{n} - iA_{n}cos\psi_{n}}{2}e^{in\frac{\pi}{l}t}} + \sum_{n=1}^{\infty}{\frac{A_{n}sin\psi_{n} + iA_{n}cos\psi_{n}}{2}e^{-in\frac{\pi}{l}t}} \end{align}$

注意到 $A_{n}sin\psi_{n}$ 是偶函数, $A_{n}cos\psi_{n}$ 是奇函数.

$\begin{align} \frac{A_{(-n)}sin\psi_{(-n)} - iA_{(-n)}cos\psi_{(-n)}}{2}e^{i(-n)\frac{\pi}{l}t} = \frac{A_{n}sin\psi_{n} + iA_{n}cos\psi_{n}}{2}e^{-in\frac{\pi}{l}t} \end{align}$

所以对于等号右边第三项的任意 n 值, 都可以用第二项取 -n 来表示. 令 $C_{0} = A_{0}$ :

$\begin {align} f(t) &= A_{0} + \sum_{n=1}^{\infty}{\frac{A_{n}sin\psi_{n} - iA_{n}cos\psi_{n}}{2}e^{in\frac{\pi}{l}t}} + \sum_{n=1}^{\infty}{\frac{A_{n}sin\psi_{n} + iA_{n}cos\psi_{n}}{2}e^{-in\frac{\pi}{l}t}} \\ &= A_{0} + \sum_{n=1}^{\infty}{\frac{A_{n}sin\psi_{n} - iA_{n}cos\psi_{n}}{2}e^{in\frac{\pi}{l}t}} + \sum_{n=-1}^{-\infty}{\frac{A_{n}sin\psi_{n} - iA_{n}cos\psi_{n}}{2}e^{in\frac{\pi}{l}t}} \\ &= \sum_{n=-\infty}^{\infty} C_{n}e^{i\frac{n\pi t}{l}} \end {align}$



已知: $A_{0} = \frac{1}{2 l}{\int_{- l}^{l} f(t)dt}$ 所以: $\begin{align} C_{0} &= \frac{1}{2 l}{\int_{- l}^{l} f(t)dt} \end{align}$

已知: $A_{k}cos\psi_{k} = \frac{1}{l}\int_{- l}^{l} {f(t)sin(k\frac{\pi}{l}t)dt}$, $\begin{align} A_{k}sin\psi_{k} = \frac{1}{l}\int_{- l}^{l} {f(t)cos(k\frac{\pi}{l}t)dt} \end{align}$.

当 $n \neq 0$ 时:


$\begin{align} C_{n} &= \frac{A_{n}sin\psi_{n} - iA_{n}cos\psi_{n}}{2} \\ &= \frac{\frac{1}{l}\int_{- l}^{l} {f(t)cos(n\frac{\pi}{l}t)dt} - \frac{i}{l}\int_{- l}^{l} {f(t)sin(n\frac{\pi}{l}t)dt}}{2} \\ &= \frac{1}{2l}\int_{-l}^{l}{f(t)(cos(n\frac{\pi}{l}t) - isin(n\frac{\pi}{l}t))dt} \\ &= \frac{1}{2l}\int_{-l}^{l}{f(t)e^{-i\frac{n\pi t}{l}}dt} \end{align}$

可以看到, 上式中当 $n = 0$ 时, $C_{n} = C_{0} = \frac{1}{2 l}{\int_{- l}^{l} f(t)dt}$.

则有:

$\begin{align} C_{n} &= \frac{1}{2 l}{\int_{- l}^{l} f(t) e^{-i \frac{n \pi t}{l}} dt} \\ & \text{ 其中 $n = 0, \pm 1, \pm 2, \pm 3, \cdot \cdot \cdot$ } \end{align}$


#### 傅里叶级数的复数形式

根据欧拉公式的推导, 傅里叶级数的复数形式:

$\begin {align} f(t) &= \sum_{n=-\infty}^{\infty} C_{n}e^{i\frac{n\pi t}{l}} \end {align}$

系数项 $C_{n}$:

$\begin{align} C_{n} &= \frac{1}{2 l}{\int_{- l}^{l} f(t) e^{-i \frac{n \pi t}{l}} dt} \\ & \text{ 其中 $n = 0, \pm 1, \pm 2, \pm 3, \cdot \cdot \cdot$ } \end{align}$

需要注意, 这里的 $C_{n}$ 后最计算出来是一个复数. 上式的具体求解的过程为:

$\begin{align} C_{n} &= \frac{1}{2 l}{\int_{- l}^{l} f(t) e^{-i \frac{n \pi t}{l}} dt} \\ &= \frac{1}{2l} \int_{-l}^{l}{f(t) (cos(\frac{n \pi t}{l}) - isin(\frac{n \pi t}{l}))dt} \\ &= \frac{1}{2l} \int_{-l}^{l}{f(t)cos\frac{n \pi t}{l} dt} - \frac{i}{2l} \int_{-l}^{l}{f(x)sin \frac{n \pi t}{l} dt} \\ & \text{$C_{n} 的实部和虚部分别为: $} \\ C_{n_{real}} &= \frac{1}{2l} \int_{-1}^{l}{f(t)cos\frac{n \pi t}{l} dt} \\ C_{n_{image}} &= -\frac{1}{2l} \int_{-l}^{l}{f(t)sin \frac{n \pi t}{l} dt} \end{align}$

$C_{n_{real}}$ , 实部是关于 $n$ 的偶函数. 表示的是周期为 $\frac{2l}{n}$ 频率为 $\frac{n}{2l}$ 的余弦波在 $f(t)$ 中所占的份量.

$C_{n_{image}}$ , 虚部是关于 $n$ 的奇函数. 表示的是周期为 $\frac{2l}{n}$ 频率为 $\frac{n}{2l}$ 的正弦波在 $f(t)$ 中所占的份量.




#### 幅度谱与相位谱

已知:

$\begin{align} f(t) &= A_{0} + \sum_{n = 1}^{\infty}{A_{n}sin(n\frac{\pi}{l}t + \psi _{n})} \end{align}$

$n=0$ 时, $\begin{align} A_{0} &= \frac{1}{2 l}{\int_{- l}^{l} f(t)dt} \end{align}$

$n \neq 0$ 时: $\begin{align} A_{k}cos\psi_{k} = \frac{1}{l}\int_{- l}^{l} {f(t)sin(k\frac{\pi}{l}t)dt} \end{align}$, $\begin{align} A_{k}sin\psi_{k} = \frac{1}{l}\int_{- l}^{l} {f(t)cos(k\frac{\pi}{l}t)dt} \end{align}$.



1. $n = 0$ 时: 

$\begin{align} C_{0} &= \frac{1}{2 l}{\int_{- l}^{l} (f(t) \times 1 )dt} + \frac{i}{2 l}{\int_{- l}^{l} (f(t) \times 0 )dt} \\ &= \frac{1}{2 l}{\int_{- l}^{l} f(t)dt} \\ &= A_{0} \\ A_{ 0} &= C_{0} = C_{0_{real}} \end{align}$

2. $n \neq 0$ 时:

因 $sin^{2}x + cos^{2}x = 1$ 有: $A_{n} = 2 \times \sqrt{C_{n_{real}}^{2} + C_{n_{image}}^{2}}$

则 $A_{n}$ 可以勉强统一成: $A_{n} = 2 \times \sqrt{C_{n_{real}}^{2} + C_{n_{image}}^{2}}$ , 只是在 $n=0$ 时, 它的值是真实值的 2 倍.

因为 $C_{n_{real}}$ 是关于 $n$ 的偶函数. $C_{n_{image}}$ 是关于 $n$ 的奇函数. 可以看出 $A_{n}$ 是关于 $n$ 的偶函数, 所以幅度谱是对称的.

**所以实部和虚部的模长就是各频率正弦波的幅值.**

$\begin {align} tan\psi_{n} &= \frac{sin\psi_{n}}{cos\psi_{n}} = \frac{A_{n}sin\psi_{n}}{A_{n}cos\psi_{n}} \\ &= \frac{\frac{1}{l}\int_{- l}^{l} {f(t)cos(\frac{n \pi t}{l})dt}}{\frac{1}{l}\int_{- l}^{l} {f(t)sin(\frac{n \pi t}{l})dt}} \\ &= -\frac{\frac{1}{2l}\int_{- l}^{l} {f(t)cos(\frac{n \pi t}{l})dt}}{-\frac{1}{2l}\int_{- l}^{l} {f(t)sin(\frac{n \pi t}{l})dt}} \\ &= -\frac{C_{n_{real}}}{C_{n_{image}}} \\ \psi_{n} &= arctan (-\frac{C_{n_{real}}}{C_{n_{image}}}) \end {align}$

因为 $C_{n_{real}}$ 是关于 $n$ 的偶函数. $C_{n_{image}}$ 是关于 $n$ 的奇函数. $arctan$ 是奇函数. 所以 $\psi_{n}$ 是关于 $n$ 的奇函数.

**所以实部除以虚部就是各频率正弦波的初相.**




#### 离散傅里叶变换

傅里叶级数的复数形式:

$\begin {align} f(t) &= \sum_{n=-\infty}^{\infty} C_{n}e^{i\frac{n\pi t}{l}} \end {align}$

系数项 $C_{n}$:

$\begin{align} C_{n} &= \frac{1}{2 l}{\int_{- l}^{l} f(t) e^{-i \frac{n \pi t}{l}} dt} \\ & \text{ 其中 $n = 0, \pm 1, \pm 2, \pm 3, \cdot \cdot \cdot$ } \end{align}$

$\begin{align} C_{n} &= \frac{1}{2 l}{\int_{- l}^{l} f(t) e^{-i \frac{n \pi t}{l}} dt} \\ &= \frac{1}{2l} \int_{-l}^{l}{f(t) (cos(\frac{n \pi t}{l}) - isin(\frac{n \pi t}{l}))dt} \\ &= \frac{1}{2l} \int_{-l}^{l}{f(t)cos\frac{n \pi t}{l} dt} - \frac{i}{2l} \int_{-l}^{l}{f(x)sin \frac{n \pi t}{l} dt} \\ & \text{$C_{n} 的实部和虚部分别为: $} \\ C_{n_{real}} &= \frac{1}{2l} \int_{-1}^{l}{f(t)cos\frac{n \pi t}{l} dt} \\ C_{n_{image}} &= -\frac{1}{2l} \int_{-l}^{l}{f(t)sin \frac{n \pi t}{l} dt} \end{align}$



求离散数列的傅里叶变换.

对一个 K 项数列 A 作傅里叶变换, 可以将其看作是周期为 N 的无限数列.

$\begin{align} C_{n_{real}} &= \frac{1}{K} \sum_{k = 0}^{K - 1}{A[k] cos \frac{2 n \pi k}{K}} \\ C_{n_{image}} &= -\frac{1}{K} \sum_{k = 0}^{K - 1}{A[k] sin \frac{2 n \pi k}{K}} \\ \text{其中: } & \text{A[k] 表示 A 数列中的第 k 项, 索引从 0 开始. } \\ & \text{n 的取值为全体整数 Z. } \end{align}$

由于在离散化的表示中, 函数的周期不能无限小, 所以, 使 sin, cos 的最小周期为 2. 则 n 的最大值取到 $\frac{K}{2}$或 $\frac{K-1}{2}$( n 应为整数), 之后的 $C_{n}$ 项就全部舍去.

所以 $n$ 的取值范围为 $0, \pm 1, \pm 2, \pm3, ... \pm \frac{K}{2}$





#### 一般函数的傅里叶变换

前面讨论的是周期为 $2l$ 的周期函数的傅里叶变换, 此处讨论定义域在 $(- \infty, + \infty)$ 的一般函数. 

傅里叶级数的复数形式:

$$\begin {aligned} f(t) &= \sum_{n=-\infty}^{\infty} C_{n}e^{i\frac{n\pi t}{l}} \end {aligned}$$

系数项 $C_{n}$:

$$\begin{aligned} C_{n} &= \frac{1}{2 l}{\int_{- l}^{l} f(t) e^{-i \frac{n \pi t}{l}} dt} \\ & \text{ 其中 $n = 0, \pm 1, \pm 2, \pm 3, \cdot \cdot \cdot$ } \end{aligned}$$

当周期 $2l \rightarrow \infty$ 时, 

$$\begin{aligned} f(t) &= \lim_{2l \rightarrow \infty}{\sum_{n = -\infty}^{\infty}{(\frac{1}{2l} \int_{-l}^{l}{f(t)e^{-i \frac{n \pi t}{l}}}dt} \times e^{i \frac{n \pi t}{l}})} \end{aligned}$$

相比于周期函数, 一般函数的周期看作无穷, 则 $\Delta\omega =  \frac{\pi}{l}(n+1) - \frac{\pi}{l}n$ 几乎为零. 将 $\frac{\pi}{l}n$ 看作 $W$, 则: 

$$\begin{aligned} f(t) &= \lim_{2l \rightarrow \infty}{\sum_{n = -\infty}^{\infty}{(\frac{1}{2l} \int_{-l}^{l}{f(t)e^{-i \frac{n \pi t}{l}}}dt} \times e^{i \frac{n \pi t}{l}})} \\ &= \lim_{2l \rightarrow \infty}{\sum_{n = -\infty}^{\infty}{(\frac{W}{2 n \pi} \int_{-l}^{l}{f(t)e^{-i W t}}dt} \times e^{i W t})} \\ &= \sum_{n = -\infty}^{\infty}{\frac{W}{n} (\frac{1}{2 \pi} \int_{-\infty}^{\infty}{f(t)e^{-i W t}}dt}) e^{i W t} \\ &= \int_{-\infty}^{\infty}{(\frac{1}{2 \pi} \int_{-\infty}^{\infty}{f(t)e^{-i W t}}dt)} e^{i W t} dW \\ &= \frac{1}{2 \pi}\int_{-\infty}^{\infty}{F(W)e^{-iWt}dW} \end{aligned}$$

其中: 

$$\begin{aligned} F(W) &= \int_{-\infty}^{\infty}{f(t)e^{-i W t}}dt  \end{aligned}$$

备注: 
$$\begin{aligned} \int_{- \infty}^{\infty}{f(x)dx} = \lim_{n \rightarrow 0}\sum_{n = -\infty}^{\infty}{\frac{1}{n}f(n)} \end{aligned}$$




#### 二维傅里叶变换

如: 函数 $f(x, y)$ 是在 x 方向上以 $2l_{x}$ 为周期, y 方向上以 $2l_{y}$ 为周期的函数.

求函数 $f(x, y)$ 的傅里叶变换.

一维傅里叶变换是按设想, 用简谐波 (sin 和 cos 函数) 叠加得到周期函数 $f(x)$, 但二维中我不知道该怎么样理解.

以下是个人思路.

1. **对于二维函数 $f(x, y)$, 当 $y$ 取任意确定值时, 就可以将其看作一维函数, 并作傅里叶变换:**

$\begin{align} f(x, y) &= \sum_{n_{x}=-\infty}^{\infty} C_{n_{x}}e^{i\frac{n_{x} \pi x}{l_{x}}} \\ & \text{其中 $n_{x}= 0, \pm1, \pm2, \pm3, \cdot \cdot \cdot$} \end{align}$



$\begin{align} C_{n_{x}} &= \frac{1}{2 l_{x}}{\int_{- l_{x}}^{l_{x}} f(x, y) e^{-i \frac{n_{x} \pi x}{l_{x}}} dx} \\ & \text{ 其中 $n_{x} = 0, \pm 1, \pm 2, \pm 3, \cdot \cdot \cdot$ } \end{align}$



此时, 考虑到 $f(x, y)$ 是二维函数, 从上式可以看出, 任意 $n_{x}$ 所对应的 $C_{n_{x}}$ 都是关于 $y$ 的函数, 周期为 $l_{y}$, 记作 $g(y)$. (注意: $g(y)$ 函数的结果是一个复数).

$\begin{align} g(y) &= C_{n_{x}} = \frac{1}{2 l_{x}}{\int_{- l_{x}}^{l_{x}} f(x, y) e^{-i \frac{n_{x} \pi x}{l_{x}}} dx} \\ & \text{ 其中 $n_{x} = 0, \pm 1, \pm 2, \pm 3, \cdot \cdot \cdot$ } \end{align}$




2. **再对 $g(y)$ 作傅里叶变换:**

$\begin{align} g(y) &= \sum_{n_{y} = -\infty}^{\infty}{C_{n_{y}}e^{i \frac{n_{y} \pi y}{l_{y}}}} \\ & \text{其中 $n_{y}= 0, \pm1, \pm2, \pm3, \cdot \cdot \cdot$} \end{align}$



$\begin{align} C_{n_{y}} &= \frac{1}{2 l_{y}}{\int_{- l_{y}}^{l_{y}} g(y) e^{-i \frac{n_{y} \pi y}{l_{y}}} dy} \\ & \text{ 其中 $n_{x} = 0, \pm 1, \pm 2, \pm 3, \cdot \cdot \cdot$ } \end{align}$



3. **第二步中我们认为, 任意 $n_{x}$ 所对应的 $C_{n_{x}}$ 都是关于 $y$ 的函数, 周期为 $l_{y}$, 并记作 $g(y)$, 此时将 $g(y)$ 代入上式.**

$\begin{align} C_{n_{y}} &= \frac{1}{2 l_{y}}{\int_{- l_{y}}^{l_{y}} g(y) e^{-i \frac{n_{y} \pi y}{l_{y}}} dy} \\ &= \frac{1}{2 l_{y}} \int_{-l_{y}}^{l_{y}} (\frac{1}{2 l_{x}}{\int_{- l_{x}}^{l_{x}} f(x, y) e^{-i \frac{n_{x} \pi x}{l_{x}}} dx) e^{-i \frac{n_{y} \pi y}{l_{y}}} dy } \\ &= \frac{1}{4 l_{x} l_{y}} \int_{-l_{y}}^{l_{y}} (\int_{-l_{x}}^{l_{x}} f(x, y) e^{-i \frac{n_{x} \pi x}{l_{x}}} dx) e^{-i \frac{n_{y} \pi y}{l_{y}}} dy \\ &= \frac{1}{4 l_{x} l_{y}} \int_{-l_{y}}^{l_{y}} \int_{-l_{x}}^{l_{x}} f(x, y) e^{-i \frac{n_{x} \pi x}{l_{x}}} e^{-i \frac{n_{y} \pi y}{l_{y}}} dx dy \\ &= \frac{1}{4 l_{x} l_{y}} \int_{-l_{y}}^{l_{y}} \int_{-l_{x}}^{l_{x}} f(x, y) e^{-i \pi (\frac{n_{x} x}{l_{x}} + \frac{n_{y} y}{l_{y}})} dx dy \end{align}$




4. **因为我们是在 $n_{x}$ 确定的情况下来求 $C_{n_{y}}$, 所以将结果改写为:**

$\begin{align} C_{n_{x}, n_{y}} &= \frac{1}{4 l_{x} l_{y}} \int_{-l_{y}}^{l_{y}} \int_{-l_{x}}^{l_{x}} f(x, y) e^{-i \pi (\frac{n_{x} x}{l_{x}} + \frac{n_{y} y}{l_{y}})} dx dy \\ & \text{其中: $n_{x}, n_{y} = 0, \pm1, \pm2, \cdot \cdot \cdot$} \end{align}$



5. **根据 $C_{n_{x}, n_{y}}$ 进行二维傅里叶逆变换.**

$\begin{align} g(y) &= \sum_{n_{y} = -\infty}^{\infty}{C_{n_{y}}e^{i \frac{n_{y} \pi y}{l_{y}}}} \\ &= \sum_{n_{y} = -\infty}^{\infty}{C_{n_{x}, n_{y}}e^{i \frac{n_{y} \pi y}{l_{y}}}} \end{align}$


$\begin{align} f(x, y) &= \sum_{n_{x}=-\infty}^{\infty} C_{n_{x}}e^{i\frac{n_{x} \pi x}{l_{x}}} \\ &= \sum_{n_{x}=-\infty}^{\infty} g(y) e^{i\frac{n_{x} \pi x}{l_{x}}} \\ &= \sum_{n_{x}=-\infty}^{\infty} (\sum_{n_{y} = -\infty}^{\infty}{C_{n_{y}}e^{i \frac{n_{y} \pi y}{l_{y}}}}) e^{i\frac{n_{x} \pi x}{l_{x}}} \\ &= \sum_{n_{x}=-\infty}^{\infty} (\sum_{n_{y} = - \infty}^{\infty}{C_{n_{x}, n_{y}}e^{i \frac{n_{y} \pi y}{l_{y}}}}) e^{i\frac{n_{x} \pi x}{l_{x}}} \\ &= \sum_{n_{x}=-\infty}^{\infty} \sum_{n_{y} = - \infty}^{\infty}{C_{n_{x}, n_{y}}e^{i \frac{n_{y} \pi y}{l_{y}}}} e^{i\frac{n_{x} \pi x}{l_{x}}} \\ &=\sum_{n_{x}=-\infty}^{\infty} \sum_{n_{y} = - \infty}^{\infty}{C_{n_{x}, n_{y}}e^{i \pi (\frac{n_{y} y}{l_{y}} + \frac{n_{x} x}{l_{x}})}} \end{align}$



6. **二维傅里叶变换的理解.**

前面我们将二维函数 $f(x, y)$ 先在 $x$ 方向上进行变换, 相当于是将二维信号在 $x$ 方向上进行分解成周期为 $\frac{2l}{n_{x}}$, 的简谐波, 但每一个 $n_{x}$ 所对应的频率的简谐波的幅值都是随着 $f(x, y)$ 函数的 $y$ 值的变化而变化的. 为了理解, 我们将其理解为: 是将二维信号在 $x$ 方向上进行分解成周期为 $\frac{2l}{n_{x}}$, 的正弦波和余弦波, 其各自的幅值是随 $y$ 的变化而变化的. 

此时的信号在 $x$ 方向上的度量为 $n_{x}$ ($n_{x} = 0, \pm1, \pm2, \cdot \cdot \cdot$), 在 $y$ 方向上的度量为 $y$ ($y$ 的定义域同 $f(x, y)$ 中的 $y$), 这时我们又针对每一个 $n_{x}$ 所对应的频率的正弦波/余弦波, 在 $y$ 方向上进行展开. 这里, 可以对单个的正弦波/余弦波的展开过程进行分析. 

1. 一个在 $x$ 方向上周期为 $\frac{2l}{n_{x}}$ 为正弦波, 但幅值在 $y$ 方向上变化的曲面波. 在 $y$ 方向上进行傅里叶展开, 便得到一系列的在 $x$ 方向上周期为 $\frac{2l}{n_{x}}$ 的正弦波, 在 $y$ 方向上周期为 $\frac{2l}{n_{y}} (其中: n_{y} = 0, \pm1, \pm2, \cdot \cdot \cdot)$的正弦波, 的曲面波. 

2. 一个在 $x$ 方向上周期为 $\frac{2l}{n_{x}}$ 为余弦波, 但幅值在 $y$ 方向上变化的曲面波在 $y$ 方向上进行傅里叶展开. 便得到一系列的在 $x$ 方向上周期为 $\frac{2l}{n_{x}}$ 的余弦波, 在 $y$ 方向上周期为 $\frac{2l}{n_{y}} (其中: n_{y} = 0, \pm1, \pm2, \cdot \cdot \cdot)$ 的余弦波, 的曲面波. 
3. 经过推敲, 不存在, 在 $x$ 或 $y$ 方向上表现为正弦波, 而在另一个向上表现为余弦波, 的曲面波. 同时应该理解, 如果曲面波在 $x$ 方向上表现为正弦波就意味着该曲面波在 $x=0$ 时必须处处为 $0$. 
4. 在 $x$ 方向上周期为 $\frac{2l}{n_{x}}$, 在 $y$ 方向上周期为 $\frac{2l}{n_{y}} (其中: n_{x}, n_{y} = 0, \pm1, \pm2, \cdot \cdot \cdot)$ 的正弦波曲面方程为: $sin(\frac{n_{x} \pi}{l_{x}} x + \frac{n_{y} \pi}{l_{y}} y)$, 余弦波曲面方程为: $cos(\frac{n_{x} \pi}{l_{x}} x + \frac{n_{y} \pi}{l_{y}} y)$. 

所以, 二维傅里叶变换的含意是二维方程 $f(x, y)$ 可由无数个二维正弦波 $sin(\frac{n_{x} \pi}{l_{x}} x + \frac{n_{y} \pi}{l_{y}} y)$ 和二维正弦波 $cos(\frac{n_{x} \pi}{l_{x}} x + \frac{n_{y} \pi}{l_{y}} y)$ 叠加得到. 其中: $n_{x}, n_{y} = 0, \pm1, \pm2, \cdot \cdot \cdot$, $n=0$ 时, 正弦函数为 $0$, 余弦函数为 $1$, 由余弦函数部分构成直流分量.  



